Node-based p3

**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/7985/roleplaying-games/node-based-scenario-design-part-3-inverting-the-three-clue-rule

**Title:** Узелки сюжета ч.3: Правило Трех Улик наизнанку 

 ![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_mystery.png)

 ---

 С общим списком наших переводов [вы можете ознакомиться здесь](http://pnprpg.ru/translations/).
 
##### Правило Трех Улик постулирует: 
> Каждое умозаключение, к которому вам хочется привести игроков, должно подкрепляться, самое малое, тремя уликами.

Теория же, лежащая в основе этого правила, говорит, что для создания крепко сбитого игрового сюжета достаточно всего трёх возможных вариантов развития событий: *Даже если персонажи игроков упустят первую зацепку или допустят ошибку в интерпретации второй, третья сыграет роль спасательного круга, который удержит игру на плаву.* 

##### Эти соображения и выводят нас к Обратному Правилу Трех Улик.
> Если у персонажей есть доступ к любым трем уликам, то они гарантированно придут, по меньшей мере, к одному умозаключению


 <!--more-->
 

**Иными словами:** если вам требуется привести игроков к какому-либо из трёх выводов *(A, B или С)*, да, к тому же, у персонажей этих игроков есть доступ к трём уликам **(причем, каждая из улик может привести их к нужному выводу)**, то, с высочайшей вероятностью, игроки и впрямь придут к, хотя бы,  одному верному умозаключению. 


##### Для большего понимания того, как именно Обратное Правило помогает в создании истории на базе сюжетных узлов, вот вам небольшой пример:

 ![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/node-design/node-design5.jpg)
 
Наш сюжет начинается синим узлом, который содержит три улики: одна указывает на *узел А*, другая на *узел B*, а третья на *узел С*. 

Теперь, благодаря Обратному Правилу, мы знаем, что игроки будут способны сделать необходимые выводы, которые приведут их хотя бы к одному из этих узлов. 
 
#### Допустим, что игроки отправляются к *узлу А*.  

*Узел А* также содержит две дополнительные зацепки. Одна из них ведет к *узлу B*, а другая укажет им на *узел С*. 
 
 В этом месте, герои нашей истории уже имеют доступ (суммарно) к **пяти** разным уликам. Одна из них уже привела их к сюжетному *узлу A* и может быть отброшена. Однако, в запасе остается ещё четыре улики (одна указывает на *узел B* и две *на узел С*). Таким образом, согласно Обратному Правилу, у  игроков, опять же, более чем достаточно информации, для того чтобы двигаться дальше. 

#### Пусть теперь герои теперь отправятся к узлу С

Здесь они обнаружат улики, ведущие к A и B. Теперь им доступно целых семь улик. Четыре из них ведут к уже посещенным узлам сюжета, но оставшиеся ведут к ещё не посещенному узлу B. 

Таким образом, согласно Правилу Трех Улик,  в этом месте у игроков хватает информации для того, чтобы завершить текущий сюжет.
 
> Замечу, однако, что мы тут рассуждаем только на уровне доступности улик. А ведь доступ к уликам вовсе не гарантирует то, что каждая из них  будет найдена или корректно интерпретирована. *Фактически, мы предполагаем, что, для большей части улик ничего такого не произошло. :(*
 
### А теперь сравним то, что у нас получилось с классическим [сценарным подходом](http://pnprpg.ru/blog/2015/04/30/thealexandrian-node-based-1/)

 ![](http://www.thealexandrian.net/creations/misc/node-design/node-design6.jpg)
 
Как видите, при сценарном подходе мы также можем разбить нашу историю на несколько узлов. 
Более того, сценарный подход требует в точности тех же усилий при подготовке, а именно – подготовки  четырёх узловых сцен и девяти улик. 

Однако возможности нашего узелкового подхода гораздо шире, а сам он он куда более гибок, и  позволяет игрокам в большей степени влиять на происходящее. 

Даже наш примитивный пример показывает, что узелковый дизайн сюжета позволяет вам играть более эффективно *(и разнообразно – прим. ред.)*, при тех же трудозатратах.

 Конечно, все эти соображения очень абстрактны и механистичны. 
*Ну что ж... давайте нарастим на эти теоретические <s>узлы</s> мослы немного мясца.*

**Продолжение следует...**

[The Alexandrian 31.05.2010](http://thealexandrian.net/wordpress/7985/roleplaying-games/node-based-scenario-design-part-3-inverting-the-three-clue-rule) 
